<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#FranciscoSuarez">Francisco Suarez</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2026-03-13">March 13, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-sqqv13">Paris 1859, v. 13</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-03-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="437"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="szovsr-k10914"><!-- t3-prae -->
        <head xml:id="szovsr-k10914-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <p xml:id="szovsr-k10914-d1e103">
          <pb ed="#P" n="437"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>TRACTATUS TERTIUS
          <lb ed="#P" n="2"/>DE VITIIS
          <lb ed="#P" n="3"/>RELIGIONI CONTRAREHS
          <lb ed="#P" n="4"/>ET NEGATIVIS PRAZECEPTIS, QUIBUS ILLA PROHIBENTUR.
        </p>
        <p xml:id="szovsr-k10914-d1e119">
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="5"/>Inter disputandum de praeceptis affirmativis religionis, obiter diximus de nonnullis
          <lb ed="#P" n="6"/>prohibitionibus, quae in eisdem praeceptis affirmativis virtute continentur, vel tantam
          <lb ed="#P" n="7"/>cum eis connexionem habent, ut unum sine altero explicari non potuerit ; praeter illa
          <lb ed="#P" n="8"/>vero sunt alia praecepta, quae directe et per se tantum sunt negativa, prohibentque
          <lb ed="#P" n="9"/>omnem deformitatem contrariam divino cultui, sive per excessum, sive per defectum,
          <lb ed="#P" n="10"/>de quibus in hoc tractatu dicendum est. Hoc autem optime fiet explicando vitia 
          di<lb break="no" ed="#P" n="11"/>vino cultui contraria; illa enim sunt quae per propria praecepta negcativa prohibentur.
          <lb ed="#P" n="12"/>De his autem vitiis disputavit D. Thomas 2. 2, a quaest. 92 usque ad 100, quia prius
          <lb ed="#P" n="13"/>de virtute ipsa, et de omnibus actibus ejus tractavit. Nos autem in primo tractatu
          <lb ed="#P" n="14"/>solum de virtute secundum se, et de divino cultu diximus; et quosdam actus, qui,
          <lb ed="#P" n="15"/>praeter cultum, pcculiares quasdam rationes habent, scilicet, orationem, juramentum
          <lb ed="#P" n="16"/>et votum, ad proprios tractatus reservavimus; et ideo hic non dicemus de vitiis, quae
          <lb ed="#P" n="17"/>his actibus proprie opponuntur, ut sunt perjurium, infidelitas in promissis divinis,
          <lb ed="#P" n="18"/>et defectus qui committi possunt in oratione ad Deum; quamvis quae de aliis vitiis
          <lb ed="#P" n="19"/>dicemus, non poterunt non pertinere aliquo modo ad illos actus, quatenus illi 
          parti<lb break="no" ed="#P" n="20"/>cipant rationem cultus.
        </p>
        <p xml:id="szovsr-k10914-d1e158">
          <lb ed="#P" n="21"/>Praeterea circa haec vitia generaliter adverto, posse in eis tria distingui : primo,
          <lb ed="#P" n="22"/>materialem et realem actionem, quae in omni peccato commissionis intervenire sole,
          <lb ed="#P" n="23"/>et solet dici materiale peccati, seu vitii; secundo, deformitatem, quam talis actio
          <lb ed="#P" n="24"/>solet habere frequenter in alio genere, seu contra aliam virtutem a religione 
          distinc<lb break="no" ed="#P" n="25"/>tam , soletque esse fundamentum vel occasio malitiae contra religionem; tertio, 
          spec<lb break="no" ed="#P" n="26"/>tare possumus malitiam ipsam formaliter rehigioni contrariam. De his ergo vitus, ut
          <lb ed="#P" n="27"/>formaliter consutuuntur per hanc ultimam malitiam, hic consideramus; tamen ad
          <lb ed="#P" n="28"/>ipsam malitiam explicandam, et ut ipsa vitia comprehendantur, saepe necessarium
          <lb ed="#P" n="29"/>erit ipsas materiales actiones prius exponere, et si quam aliam involvunt aut 
          prae<lb break="no" ed="#P" n="30"/>habent malitiam, aperire, quantum necesse fuerit ad declarandum, quomodo in eis
          <lb ed="#P" n="31"/>malitia contra religionem fundetur. Dividemus autem hunc tractatum in tres libros,
          <lb ed="#P" n="32"/>unum de irreligiositate, alterum de superstitione, et tertium de sacrilegio, cujus 
          par<lb break="no" ed="#P" n="33"/>ttionis ratio ex primo capite libri sequentis constabit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>