<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#FranciscoSuarez">Francisco Suarez</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2026-04-15">April 15, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-sqqv14">Paris 1859, v. 14</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-04-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="750"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="szovsr-m18838"><!-- t6prae -->
        <head xml:id="szovsr-m18838-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <p xml:id="szovsr-m18838-d1e103">
          <pb ed="#P" n="750"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>TRACTATUS SEXTUS.
          <lb ed="#P" n="2"/>DE VOTO.
          <lb ed="#P" n="3"/>PROOEMIUM.
        </p>
        <p xml:id="szovsr-m18838-d1e116">
          <lb ed="#P" n="4"/>1. Duplex vocis votum sigmficatio. — Disseruimus de oratione et juramento;
          <lb ed="#P" n="5"/>superest, ad hujus partis complementum, ut de voto disputemus; hunc enim esse
          <lb ed="#P" n="6"/>unum ex praecipuis religionis actibus apud veros Theologos et Catholicos compertum
          <lb ed="#P" n="7"/>est; illumque in hunc postremum tractatum de Virtute heligionis reservavimus, ut
          <lb ed="#P" n="8"/>ab illo ad statum religiosum explicandum transitum faciamus. Est enim status ille
          <lb ed="#P" n="9"/>unus ex potissimis effectibus votorum ; imo vix esse potest in Ecclesia status aliquis
          <lb ed="#P" n="10"/>superans communis vitae genus, et arctiorem viam consiliorum participans, qui voto
          <lb ed="#P" n="11"/>aliquo ad Deum facto non consecretur. Prius autem quam rem aggrediamur, oportet
          <lb ed="#P" n="12"/>vocem exponere ; est enim ambigua, etiam in usu Scripturae, ut alios scriptores latinos
          <lb ed="#P" n="13"/>omittamus, apud quos easdem fere significationes habet. Duae autem sunt praecipuae:
          <lb ed="#P" n="14"/>una est, qua votum significat bonum animi propositum, ac desiderium, circa rem ad
          <lb ed="#P" n="15"/>divinum cultum pertinentem, etiamsi nulla intercedat obligatio vel promissio. Ita
          <lb ed="#P" n="16"/>videtur sumi Exod. 36, ibi : Quotidie mane vota populus offerebat ; nam quod illa
          <lb ed="#P" n="17"/>oblatio esset spontanea, et non ex obligatione, declarant sequentia verba, quibus
          <lb ed="#P" n="18"/>Moyses jussit ut nihil ultra offerrent, eo quod oblata sufficerent et superabundarent.
          <lb ed="#P" n="19"/>Sic etiam videtur sumi Prov. 31, ibi : Quid dilecte mi, quid dilecte uteri mei, quid
          <lb ed="#P" n="20"/>dilecte votorum meorum ? id est, desideriorum. Sic etiam exponi potest illud, quod
          <lb ed="#P" n="21"/>in Canone Missae dicitur, tibique reddunt vota sua, id est, pia desideria, et fidei ac
          <lb ed="#P" n="22"/>devotionis sacrificia, ut cum Alcuino et Floro exposuit Durand., lib. 2 de hitib.,
          <lb ed="#P" n="23"/>c. 34. Non enim semper promissiones aliquas in Missa persolvimus, ut etiam notavi
          <lb ed="#P" n="24"/>tom. 3 tertiae partis, disp. 83, sect. 2.
        </p>
        <p xml:id="szovsr-m18838-d1e164">
          <lb ed="#P" n="25"/>2. Significatio voti magis propria. — Aliter votum significat promissionem Deo
          <lb ed="#P" n="26"/>factam, et inducentem obligationem, circa quam vocis significationem graviter erravit
          <lb ed="#P" n="27"/>Armachan., ut refert Wald., libr. 3 Doctr., c. 20, negans habere votum hanc 
          signi<lb break="no" ed="#P" n="28"/>ficalionem in usu Scripturae et doctrinae christianae. Ipse autem Wald., per 
          contra<lb break="no" ed="#P" n="29"/>rium extremum, ita defendit votum promissorium, ut priorem significationem negare
          <lb ed="#P" n="30"/>videatur. Sed licet prior admitti debeat, negari non potest quin haec posterior sit
          <lb ed="#P" n="31"/>frequentior in Scriptura, Num. 30 : Cum se voto obstrinxerit ; et Psal. 49: Redde
          <lb ed="#P" n="32"/>Altissimo vota tua ; Psal. 65: Reddam tibi vota mea, quae distincerunt labia mea.
          <lb ed="#P" n="33"/>Et hac ratione distingui solet redditio voti a liberali et spontanea donatione; nam,
          <lb ed="#P" n="34"/>licet votum ipsum liberaliter fiat, postea non ita liberaliter seu absque obligatione i
          <lb ed="#P" n="35"/>impletur. Et ideo dixit Innocentius III, in c. Magnae, de Voio, primum ad consilium,
          <lb ed="#P" n="36"/>secundum ad imperium referri, juxta illud Eccles. 5: Si quid voveris Deo, memor
          <lb ed="#P" n="37"/>eris reddere, displicet enim ei wfidelis et stulta promissio. Et hoc sensu 
          condistin<lb break="no" ed="#P" n="38"/>guuntur haec duo, ex voto, vel sponte offerre, Levit. 7 et 22, Num. 15. Atque hoc l
          <lb ed="#P" n="39"/>posteriori modo votum accipimus in praesenti materia, et est significatio magis pro-
          <pb ed="#P" n="751"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>pria, quae derivatur a verbo voveo, quod promittere significat. Solet autem interdum
          <lb ed="#P" n="2"/>res ipsa, quae per votum promissa est, votum appellari, ut constat Deut. 12: 
          Offe<lb break="no" ed="#P" n="3"/>retis holocausta, etc., vota, atque donaria; et 2 Paralip. 29 : Latatusque est 
          popu<lb break="no" ed="#P" n="4"/>lus, cum vota sponte promitteret. Ilaec autem significatio solum est per translationem
          <lb ed="#P" n="5"/>extendendo nomen, quo actus significatur, ad materiam, circa quam actus versatur.
          <lb ed="#P" n="6"/>Proprie igitur votum dicitur actus ille, quo talis materia in divinum cultum ita 
          offer<lb break="no" ed="#P" n="7"/>tur ex hominis spontanea voluntate, ut inde oriatur obligatio reddendi illam, qui
          <lb ed="#P" n="8"/>actus promissionis nomine significatur.
        </p>
        <p xml:id="szovsr-m18838-d1e221">
          <lb ed="#P" n="9"/>3. Atque ex hac vocis interpretatione constat imprimis, et volum esse, et 
          genera<lb break="no" ed="#P" n="10"/>tim ac confuse quid sit, saltem quoad quid nominis; scilicet, rationem voti stricte
          <lb ed="#P" n="11"/>et proprie sumpti consistere in spontanea promissione Deo facta. Id enim aperte
          <lb ed="#P" n="12"/>colligitur ex locis Scripturae citatis. Quanquam ex illis maxime habetur, 
          promissio<lb break="no" ed="#P" n="13"/>nem Deo factam esse votum; an vero sola illa votum sit, non ita clare constat, 
          dis<lb break="no" ed="#P" n="14"/>putabitur autem in sequentibus. Nunc ex communi sensu Doctorum dictam 
          definitio<lb break="no" ed="#P" n="15"/>nem, quid nominis voti supponimus; ad hanc enim reducuntur alixe, quas Paludanus
          <lb ed="#P" n="16"/>refert in 4, d. 38, q. 2. Est etiam optima, quam tradit Gregorius Nyssen. in 
          prin<lb break="no" ed="#P" n="17"/>cipio Expositionis Dominicae Orat. : Votum est promissio alicujus rei, que pietatis
          <lb ed="#P" n="18"/>nomine dedicetur, et sacris destinetur. Magister autem ind. d. 38, non promissionem,
          <lb ed="#P" n="19"/>sed testificationem promissionis votum appellat; videtur tamen loqui de exteriori et
          <lb ed="#P" n="20"/>sensibili voto. D. Thomas autem 2. 2, q. 88, art. 1, dicit posse intelligi de 
          testifica<lb break="no" ed="#P" n="21"/>tione interiori. Sed hoc etiam modo intellecta descri iptio, per aliquid poster ius 
          cir<lb break="no" ed="#P" n="22"/>cumscribitur, nam votum non est signum promissionis, quod nomine testificationis
          <lb ed="#P" n="23"/>significari videtur, sed est ipsa promissio. Aliam definitionem refert D. Thomas, d.
          <lb ed="#P" n="24"/>art. 1, arg. 1, quam in sequentibus melius exponemus. His ergo circa nominis 
          signi<lb break="no" ed="#P" n="25"/>ficationem suppositis, ad rem explicandam accedamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>